---
title: 高中记事·往事点滴
lang: zh
date: 2005-08-24
tags:
- life
- China
---

## 序

《[走过高中](/t/2005/zggz/)》今天正式发表了，发表在我的一个网站上，用我花了三天工夫编写近千行程序代码的论坛作支撑。昨天我用电子邮件向几位同学做了推荐，不到一个小时，就有三个人在论坛注册了，可见大家也是非常感兴趣。

那组文章共15篇，包括7篇人物传记（涉及12人）和3篇故事，以及3个附录。班里前前后后共有56位同学，还有十余位老师，发生的故事岂止百个。不管怎么说，那15篇文章的容量是远远不够的。

所以我决定再写一组，就在上一组正式发表的日子开始。虽然回忆可能有点痛苦，我的文笔也不算优美，但是能把这些事情在忘却之前记录下来，还是很有意义的，所以我也不再计较写作的累和打字的烦了。

2005-08-03

## cce和the one

cce是我们的数学老师，他姓陈，FTP帐号是cce；the one是数学课代表，他长得高因而也称“电线杆”。

陈老师是高二才接手本班的数学课的；当时，本班高一期末平均分低于邻班10分，班主任很生气，陈老师也就承担了相当沉重的压力。好在他讲课的声音平实中带活泼、富有磁性，板书或课件清晰完整，要点还用醒目的颜色加以标示；我上他的课很少有无精打采的现象。

the one做了三年的课代表，收了三年作业，发了三年卷子。他收作业一般不会来催，超时不交就只好自己跑一趟办公室了。

cce的办公室在3号楼，而且在3楼，从教室走过去，至少得4分钟，太远了。所以，每次下课，cce不会立即离开，而是留在教室给同学答疑。

the one只好天天跑3号楼，而且在3楼，一下课马上出发，到下一堂课前一会儿才气喘吁吁奔回来。有时候晚上也要去，一去就是一个小时，原来是去撕卷子了。这撕卷子，不是指销毁保密试卷，而是指从装订好的几十本试卷集撕下指定的某一份试卷，以便发给同学练习。有一趟我帮忙撕卷子，才撕20份，就花了十分钟，可见50本各撕3份需要多长时间！cce说，如果把整本试卷集一次发下去，虽然省事，但是同学容易遗失或忘带，所以只好麻烦课代表了。

印象中cce总是和颜悦色的，只有一次看到他生气，是因为我们几个参加竞赛的一直把项目拖着。他平时也不抽烟，只有遇到特别难的竞赛题，他才会点一支烟猛吸，等吸完了，差不多思路就出来了。

the one则是个清高的人，不喜欢那些市井中人的玩笑，静静地钻研学问；别人在看电视时，他就在做难题了；如果夸他“聪明”，他会毫不谦虚地回答“一向的”。他也会玩，下课时有时会玩电脑游戏，踢足球也是主力后卫。高中阶段the one拿过一次区优秀学生，高考考了577分，高分考入北京大学。

2005-08-11

## TI

高二第二学期，数学老师cce告诉大家有一个TI杯数学竞赛，想参加的可以借竞赛用的TI图形计算器。当时，我自己的计算器正好坏了，于是我便去借来一台，老师关照：“当心不要搞丢了。”

计算器又大又重，8行英文的屏幕，50个键，装4节7号电池；说明书更大更重，有300多页吧。经过几个晚上的研究琢磨，我很快喜欢上了这种计算器。

TI计算器果然功能强大，可以根据解析式、参数方程或递推公式绘制函数图像，且支持极坐标；还可以自己编制程序，各种是非判断、流程控制语句都有，就像电脑一样。我本来就喜欢编程，等我弄明白TI的程序语言，没几天就编出了拾火柴、接球等几个游戏，甚至还模拟了一台手机界面装模作样打电话。

cce并不懂TI，他让thx老师给我们几位同学开培训课。thx老师从自己的FTP中下载了一个TI模拟器程序，在大屏幕上演示；可是有些功能由于长久不用，他自己都忘了如何操作，反而要我告诉他。我设法下载了他FTP里的那个程序。

一个半月后，我们10位选手赴延安中学参加TI杯数学竞赛。有好几个人根本没有认真学习、熟悉TI计算器，只好再带一台普通计算器。还有团体赛，3个人讨论着做3道题，题目很难，而且只有30分钟，我们拿了6台计算器穷举也来不及，只好瞎猜。

而在拿到计算器的后一个星期，我还参加过一个希望杯数学竞赛。复赛那天，我就把TI带去了，我问监考老师“可以用计算器吗？”“可以。”“是不是任何计算器都可以用？”“是的。”我就取出了TI，附近同学纷纷后悔自己没想到带来。其实，本来是不可以用的，监考老师却意外允许了；最后我得了块铜牌。而在高三第一学期的数学联赛，任何计算器都不可以用，那就只好笔算了。

TI上装有四款精彩的图形游戏，那小孩子趁我中午吃饭，自说自话拿去玩游戏。起初我没发现，有一天我回教室比较早，发现计算器不见了，心里很着急，心想一定要赔钱了；这时班主任拿着一台TI来给我，还说：“如果你还要，就别借给别人玩游戏。”我这才知道，并表示没同意过出借，老师于是批评了他。后来因为自己编的程序太多了，我干脆把那几个游戏删除了。

到了高三，我终于有了台普通计算器，于是TI便锁进了书箱，只有解特殊题目时才拿出来用一用；当然这与学校发生几起学生手机、随身听教室被盗案也有关。不过我还在TI上编了一个“手机号测试”的小程序，每测一个都需要输入姓名和完整号码；所谓的测好好坏是骗人的，只不过用了些四则运算和分解质因数，而有些号码评分则是事先预设成指定结果的，如[2708帅](/t/2005/zggz/#2708帅)的评分是0（最好）、[包子](/t/2005/zggz/#包子)是9（最差）；程序自动记录输入的信息，我当时比较害羞不好意思直接向别人要号码，就用这个程序收集了一些号码。

大约借了一年，毕业前夕，我才把这台伴我参加了好几个竞赛的TI83+图形计算器还给老师。

2005-08-10

## 数学知识应用竞赛

我在2004年参加的时间跨度最长的竞赛是数学知识应用竞赛，其时间跨度达4个月。

6月初，我们拿到了初赛试卷；完成这份试卷是完全开卷的，可以讨论、可以看书、可以用电脑，时间长达3天。班级里有我、the one、老大（物理课代表）和n<sup>2</sup>四个人参加，临班还有思思等三个人参加。竞赛组委会事先发给每个人两本参考书，翻查着这两本书、一本大学用的《数学手册》，配合功能强大的TI83+计算器，看似麻烦的题渐渐变得简单。有一道题，列出算式就化成

```
(14610/14610)×(14609/14610)×…×(14111/14610)
```

这500个数的乘积，当然可以用高等数学方法做，我就用TI计算器的数组功能计算，2秒钟解决问题；老大和n<sup>2</sup>都来抄我的。还有一道有关经济的题，我就打电话向爸爸咨询。做这10题大题确实是一件苦事，数学课做、晚自修做不算，我还把试卷、草稿纸、参考书、TI计算器等随身携带，一有空就思考一下。3天时间到了，我誊清解题过程，复印了试卷，将原件交给老师。初赛中，合作还比较少，偶尔参考一下，互相查错，基本上都是独立完成的，cce也没有辅导我们。交卷一个星期后，我们得知，两个班7人都进入了复赛。

复赛分三部分：

1. 小论文，9月底上交，自主选题，加以研究；
2. 夏令营，7月底举行，规定主题，限时写出论文；
3. 个人赛，9月进行。

能准备的只有小论文。先想题目吧，4个人一起想（临班3个人是另一小组），我一下子想出《通讯资费的比较和优化》《深层分销模式的网点巡视安排》《食品卫生监督人员的例行检查安排》《汽车被盗后设卡拦截》《降低会议成本》《网站镜像设置》《PDCA管理模式与工程网络图的结合应用》7个题目，这些题目大多来源于父母工作、新闻热点；而他们3个居然在两个星期里一题未出，开会时投票选了《通讯资费》。学期的最后一天，小组再次开会，选老大当组长（她的外号适合做组长），交换电话、电子邮箱；确定了研究范围：固话、电话卡、移动电话、互联网接入，比较其资费、使用方便度、服务稳定性。

放假了，老大和n<sup>2</sup>都是外地学生，回老家去了，这样就无法再开会了，只好通过电话和电子邮件联系，当然手机短信也可以传递少量信息。7月份，先是10天到居委社会实践，又是3天旅游、3天夏令营，剩下正好半个月，我天天思考，也不知怎么研究。我去了电信、移动、联通、长城宽带等通讯公司的营业厅，捧回一大堆广告；再走访卖电话卡、卖手机、经营IP公用电话的小店，了解各种资费，及店老板对这些套餐的看法；我甚至还买了一个联通的手机号码，去电梯、地铁、市郊等地测试其信号质量，并和我原来用移动号码去这些地方的信号强度作比较。这一个月，只是收集了大量资料，并输入电脑形成表格，分析一点未做。

分析工作的确不容易，联通客服热线的一位客户代表说得好：“没有最好的套餐，只有对一个特定用户最合适的。”8月，我终于想出编一个程序，收集用户的需求，并且结合资费数据库计算各套餐费用，从中选出最便宜的；为了提高兼容性，我选用了JavaScript语言，这样只要计算机上有IE或其他网页浏览器，都可以使用。很快程序编好了，只要用户回答完12个问题，就可以看到最适合他的套餐；不过这个程序只能处理手机资费，固话、电话卡、互联网接入都没能解决。再编一个不可能，因为时间太紧了。

转眼暑假就快结束了，我请老大和n<sup>2</sup>出去吃饭，在麦当劳里讨论；我们决定放弃固话和互联网接入，只做手机、长话卡。随即就开学了，很少有时间用电脑，只是调试了手机资费的程序，连长话卡也舍弃了；其他3个人什么都没干。

到提交期限前半个月，cce突然来问我小论文做得怎么样了，我说其他同学不配合，所以没有做好。晚上n<sup>2</sup>说她准备退出，3个人去办公室见老师，老师批评了我们拖拖拉拉，特别批评了我：“你说他们不配合你，他们说你不愿意解释你的程序，使他们无从下笔。”第二天，我们三个人去老师办公室，我花了三个小时向the one和老大逐行逐段讲解了程序主模块（涉及数学运算的模块），而纯技术性的就不必讲了。

老师又打印了这个程序主模块，带给专家看；那位吕博士专程赶到学校，在图书馆里讲了几点意见；后来我们对程序作了些修改。

国庆节几天，我对我的程序作了点美化工作；他们两个凑在一起撰写最重要的论文。节后，我看到他们写出的论文，一大部分都是我先前贴在网上的各种思考。那天凌晨，我突然梦见论文中漏了最关键的计算公式，连忙把这些想法存在手机里，利用最后一个晚上补充进[论文](/t/2004/mobile-plan/)。最后请老师把关，刻录光盘，送往组委会。

论贡献，我可以毫不惭愧的说是我最大，所以也就成了第一作者。但是团队合作必不可少，老大提供了几个重要的想法，the one帮助我调查了一些资料，老师指出了我犯下的几个错误，就连退出的n<sup>2</sup>也在背后鼓励着我。可是，这么辛苦，每个人都花了几十个小时，却没有得奖。没得奖的原因大概是：

1. 选题肤浅，虽然这个课题在社会上需求不小，但是所涉及数学知识只是简单的加减乘除比大小，实在没有深度；
2. 配合不畅，互相不知道别人在想什么，缺少有效的信息资源共享，白白浪费时间。

夏令营在嘉定一中进行。可以带书，提供电脑，3个人一组；我们学校去两个组，有些问题6人一起讨论，当然文字不能抄。规定的主题是森林防火，谁都没有接触过，不知该怎么写；要上网查询，却发现网络时通时断。在机房的时间有16个小时，我高度紧张，陆续写下三千多字的重述、假设、分析、模型。而the one和思思两个基本上是放弃了，一起玩《Online百战天虫》游戏；事实上，整个机房60％的同学都是见网络不通便玩游戏，什么CS、剑侠情缘、天堂，全都有；老师也不管，只告诉大家最晚提交时间。

只剩4个小时了，我见他们2个还在玩游戏，不得不动用IGMP黑客软件使游戏中断，才让他们来写论文。用VB编程，才解出最简单的数学模型，3个复杂的模型根本无法求解。只好草草了事，由思思把我的3000字及程序代码、结果串联成一片长达12页A4纸的论文，打印上交。也多亏了有些学校不写论文玩游戏，我们这篇粗糙的论文居然得了奖。

个人赛9月在中国中学举行，五道大题，两个半小时。只有四⑶有点难，我果断暂停先做下一题，避免了时间来不及。最后获三等奖。

数学知识应用竞赛题目形式灵活，顾名思义就是运用数学知识解决实际问题。我觉得它比其他纯粹考查数学理论和运算能力的竞赛有趣得多。参加这个竞赛还对我的高考产生了一定帮助，因为数学高考卷上总有一道14或16分的应用题。

2005-08-13

## dsl和代表

化学老师姓戴，在校园网的FTP账号是dsl；化学课代表也姓戴，大家叫她“代表”。

戴老师的办公室在实验楼北侧，我们班级的教室在教学楼南侧，从教室窗口可以直接看见戴老师的办公桌。代表天天收好作业本交过去，然后老师就在那张办公桌上批改作业。

说起批改作业，dsl可是很认真的，当天作业只要在第一节课之前交过去，傍晚放学前肯定可以批好，而且每题都批，所以化学作业本只要准备一本就够用了。到上课时，只讲解错误率高的题目，而这个错误率就是批改时看出的。上课没讲的题目，如果有同学不懂，老师会在下课时耐心给予单独讲解。

化学课也相当精彩。dsl对电脑并不熟悉，登录FTP也往往输入错误的地址，不过他每次上新课都要努力制作好幻灯片课件。虽然显示效果一般，也没什么引人注目的动画，但是课件知识面广泛，内容丰富，条理清晰，还搭载了少量优质的习题供课堂练习和课后作业。

dsl十分关心同学们的学习和生活。高二寒假做研究性学习，我们组准备做[水质实验](/t/2005/gzjs/#北横泾)，dsl热心帮助我们联系同济大学环境工程系的教授。选择3+1科目时她又帮我多方打听，最终我因化学成绩优于物理和对dsl老师的敬爱决定选考化学，最终在高考中取得144分的好成绩。还有一次我把吃饭用的卡遗失了，别人都去吃饭了，只有我坐在教室里准备饿肚子，也是戴老师把她自己的卡借给我，并且后来我的卡找到了，我还钱给她也不肯收。

论这位老师的缺点，大概只有作业盯得不紧了。到了高三，我觉得自己语文、数学差，就经常少做化学作业去补语数，dsl对我说：“作业少做可以，不过若化学考差了就找你总算帐。”

代表的主要任务就是收作业，最常说的话是：

> 你不交作业我不生气，老师会找你算账。

还有一句：

> 傻子么？
> 傻子别烦
> 你才傻孩子……

2005-08-04

## 讲课与出卷子

化学老师dsl为了减轻自己的负担，更为了检测同学们的能力，偶尔让同学们也当一回老师。

有几次，dsl让同学上台讲课。我有幸讲过一堂课，是整整四十分钟，而不是十几分钟。我讲的是《[有机化学实验](/study/chemistry/organic-experiment/)》会考复习课。

课前准备花了大约6个小时吧。先从网上收集主要实验的录像，再用数码相机拍摄参考书上的文字（免去打字之苦），然后利用DreamWeaver MX软件制作一组网页。后来我担心自己讲课太紧张，又用录音笔录制了所有的语音。另外我还用Excel做了个自动抽取学生姓名的小程序，抽到谁谁回答问题！

好不容易把一大堆文件传输到网站上去，讲课的日子日益临近。那个星期有四节课是让同学讲的，我前面那节课，讲课的同学一下子制作了200多张PowerPoint幻灯片，结果下课铃打响时才翻到第120张，剩下的只好不讲了。有人听说了我将用电脑抽人，就要求把自己的姓名删掉，我说无法删不然会出错，后来把那些化学较差同学的姓名全改成了Q同学的名字。

上课的时间到了，我熟练地登录网站，打开录音，并将光标随着录音讲解指向相应的文字。有时，我突然暂停录音，抽人答题；结果，共5次抽人，Q被抽到两次，他大叫“怎么又是我”，不知真相的老师说“电脑抽，总是公平的啰”。课讲完了，大家给了我最热烈的掌声，老师也觉得我讲得非常好。

除了讲课，还有两次出卷子。老师先告诉大家一个范围及试卷的形式，让大家在寒暑假里自己找题目、组成整份试卷，开学交换答题，并由出卷人批改和负责答疑。

不过这样做dsl并不轻松，她要浏览全部的试卷和答案，然后指定由谁来完成某份试卷。

假期里时间充裕，我就找出一段时间的试卷，拣自己错的题组入我的试卷。第一次是一个字一个字打进电脑，第二次遇上大段文字的题目也就动用数码相机了。再利用WPS Office 2003国产办公软件绘制各种仪器图，制作化学方程式，打印出来。没有打印机的同学就只好手工抄写了。

开学后一个月左右，就在课堂上安排时间，完成别人的试卷。由于试卷难易有别，老师在每份试卷上写好由谁做，这样大家都可以做适合自己水平的试题。

课后交给命题人阅卷。我出的满分150的卷子，人家往往只能得105上下，因为我选的一大半是东华杯竞赛题。再交还答题人，解答他的疑问。最后，dsl把全部试卷收藏起来了！

整个过程我觉得十分辛苦，4个小时的组卷，半个小时的阅卷，这让我体会到当老师的不易。

2005-08-05

## 《学唱英文歌》

《学唱英文歌》是我在高一第二学期参加的选修课。当时，我对英文歌曲并没有太多的了解，要说了解也就只有一曲《DO RE MI》，还有小学英语课本里的《London Bridge》《Old MacDonald》等一些儿歌。喜欢英语、又喜欢音乐，这就是我选择《学唱英文歌》选修课的理由。

执教老师是文来中学的叶纬，她很年轻，唱歌的嗓音也很悦耳。叶老师上课的方式与小学、初中的音乐老师不同，她并不给我们读枯燥的五线谱，而是在语音室的耳机里一遍又一遍地播放歌曲，让大家看着歌词跟唱。一般说来，一节课用这种方式可以学会两首英文歌曲。

老师在播放录音之余，也穿插传授一些关于欧美音乐的知识，比如流派、知名乐队、乐曲风格等等，有时还会阐述一下歌曲的内涵。

不过，光靠课上的学习，是不可能学会这么多动听的歌曲的。课余时间，我常常对照歌词练习上课学过的歌曲；要是实在想不起曲调，还可以上网收听：老师教的大部分歌曲都是来自《英语之声》（[4english.cn](http://web.archive.org/web/20051231130426/4english.cn)）网站。

选修课不过15个课时，到高二时我没能再参加。但是，这15节《学唱英文歌》选修课，使我爱上了欧美音乐。

我到书店买来了光盘，在电脑上收听。除了选修课上学过的《Because I Love You》《Lemon Tree》《Yesterday Once More》《Love Me Tender》等十几曲外，我又接触了《My Heart Will Go On》《I Want It That Way》《A Little Bit More》《Drowing》《Back For Good》等数十曲。我最喜欢的是那些BoyBands的歌曲，比如Backstreet Boys、Michael Learns To Rock等，我还比较欣赏美国乡村音乐。

后来，为了方便收听，我又从电脑翻录了一些磁带，这样就可以随时随地收听我喜爱的英文歌曲了。英文歌曲，成了我高中生活的背景音乐。

2005-08-22

## 演讲与课本剧

高一的英语老师名叫Nancy。她十分注重培养学生的口语能力，于是在开学的第一天就布置了一个Daily Report，就是利用每天英语课的前五分钟，让同学们轮流上台，作一个简短的演讲。

第一个上台的是[放仔](/t/2005/zggz/#放仔瑾妹)，他是准备考托福的，于是带来一盘录音带，给大家听了一段英文散文，可是太难，他又用汉语解释了一遍。后来的若干同学，都是找来各种英文杂志、报刊上的文章朗读。

根据学号算算，我演讲的日子快到了。我不想随意找一篇现成的文章，要凭空写一篇也不容易。忽然我灵机一动，何不翻译一篇自己的作文呢？我于是翻出不久前写的《[帅哥的标准](/t/2002/sg-standard/)》，这篇文章的中文版被榕树下原创文学网退稿，只好用英文来宣传了。说干就干，我借助《牛津高阶》和“文曲星”，花了一个小时把这篇600字的短文翻译成500词的[英文文章](/t/2002/standard-of-coolman/)。回到家里，我对着镜子练了两遍。

演讲那天，我在五分钟内有条理地阐述了国际帅哥组织对帅哥的三大标准：勇敢（brave）、理智（intellecture）、能干（capable）。独特的主题、清晰的语音、适中的语速和配套的板书赢得满堂热烈掌声。

第二学期我还讲过一次，因为选题不当加之准备不足，效果不佳。

高二换了位英语老师，Daily Report不再继续，毕竟一节课只有40分钟，高考压力下的我们，5分钟也是非常宝贵的。

政治老师却推出了时事演讲，分数计入平时成绩。大家根据各自的兴趣选取一周内发生的时事新闻，每节课两位同学，每人三分钟，要求结合课本知识点加以点评，老师也会再补充一些热点新闻。不少人只是随手抓过一张教室里的《文汇报》，随便念一段，老师于是规定，不准完全照本宣科。比较认真的同学会做些准备，不过这样一折腾时效性就会打折扣。达也同学做得不错，他从网上收集了不少图片，在大屏幕上展示，同时介绍了当前凌晨刚刚进行过的一场足球比赛，既及时、又生动。

那英语口语怎么办呢？我向英语老师提起过Daily Report，她说如果我想演讲，她可以专门为我安排一次；有些同学并不愿意做这个演讲，所以她没有布置。到第二学期，这位Mrs Chen老师突然布置了一个“英语课本剧”：根据牛津课文或《空中英语教室》杂志（人手一份的）任何一篇文章改编一个剧本，在班里表演，作为高二学年口试成绩；据说，这是为区级课本剧竞赛作选拔，高一、高二都要搞。

周末回家，我翻出一大摞《空英》杂志，想找一篇合适的。我担心同学不愿意与我合作，所以就选了一篇Nathan's Upgrade，最少只要2个人，“旁白”让电脑录音承担就行了。写好剧本带到学校，那些没有写剧本的人纷至沓来，与我原先估计相反，一下子来了6个人；我说不行，可谁都不肯退出；那只好我走，他们没有剧本还是空壳。这个现成的剧本可是“皇帝的女儿不愁嫁”，不一会儿又找到[白面包](/t/2005/zggz/#白面包)和teat.007123两个人；复印剧本，让各人熟悉。糟糕的是，我听说9号带的6人组所用剧本也是取材于Nathan's Upgrade；我跟她交涉，她说什么也不肯换，还说：“一样题材也很好嘛，大家比一比。”我像这样也好。

可是，又有一个人闯了进来，令我无法拒绝，她就是[n<sup>2</sup>](/t/2005/zggz/#n2，3n2，5n2)。当时，[南柯一帅](/t/2005/zggz/#三兄弟)早已夺得她的芳心，我也不抱多大希望她回心转意；可是，就在半个月前，班主任以“早恋”为由向他的家长告了状，他也不好与她在一起了。n<sup>2</sup>来找我想加入时，我十分犹豫；我去找南柯一帅说：“你女朋友还没短剧组要呢，你不去帮她？”他没好气地说：“班主任看到怎么想？”他极力劝说我：“你和她演好了，你不是喜欢她么？”夜里我思考良久，决定更换剧本，接纳她。

第二天早上，我只好再翻《空英》，又找了篇TOUGH BREAK。这篇文章本来就有几大段对话，改编起来比较省力；改编完，复印好，发下去。其实，选这篇文章我还有个目的，就是Zack和Jean可以面对面讲很多话，另外两个人物都是陪衬，台词很少，我就可以和n<sup>2</sup>这位美人一起坐在台上了！我的剧本里两人关系是邻居，看过原文就会知道本来是夫妻关系（因为n<sup>2</sup>不同意我才写成了邻居，反正也差不多）。排练了一个星期，几次有人来对我提“拍吻戏”之事，我瞪了一眼。

老师安排了两节课让大家表演。第一节课，我觉得还没准备好，就对老师说道具没带。三天后的第二节课，我们第一个演。

所谓的道具，一是一只力波啤酒空易拉罐，作为剧本中被打碎的花瓶，扔罐子不会留下满地碎片；二是劳技课做的电铃，作为门铃。我和扮演Jean的n<sup>2</sup>对话时，同学们全都用奇怪的眼神看着我们；她几次捂住嘴笑，但没有脸红，事后听人说我倒是脸红了。

最后表演的是我先前退出的那个组，内容不知所云，演员们大眼瞪小眼，观众们看得莫名其妙。等下课后，该组组长说：“完了，完了！弄错页码了。这次要不及格了。”

2005-08-20

## 北横泾

高二第一学期期中考试前，召集了一次年级大会，这次大会的主题是“研究性学习动员”。会上，来自七宝中学教科所的刘老师告诉大家，开展研究性学习可以培养同学们解决问题、寻找处理信息和人际交往的能力；研究课题范围不限，只要科学、可行、可创新即可。回家后，赶紧把开学发下就被我扔进床底的一本《研究指导》找出来读了一遍。

根据刘老师提出的流程，首先成立课题小组；我和三兄弟、白面包、n<sup>2</sup>在一个组，达到6个人的上限。考试结束到宝钢秋游，秋游回来就是开会，选取课题；我们不知道该选什么，就去网上到处找，看到“嫉妒心理”“材料保温性能”“磷对水的污染”“废电池的回收利用”“作息时间”“抽水马桶改良”“学校安全隐患”等数十个主题。下面就是投票，先是“材料保温性能”的票最高，初步讨论发现难以实施；决定研究水质，主题表述为《黄浦江和苏州河水污染情况的现状及其比较》，填好开题报告上交。此外，选举南柯一帅当组长。

我在家里提起这事，妈妈觉得，调查黄浦江、苏州河，离闵行区太远，过去一次劳民伤财，没多大意义，不如就近选取闵行区的某条中小河道。我带着闵行区地图在小组会上一说，便改成了调查沪闵路东面不远处的北横泾河道。

眼看学期就要结束了，怎么做实验还没有眉目。正好碰上选择3+1科目，我选了化学，组长选历史，而水质显然与化学关系紧密，组长便派我去借仪器。化学实验室里很多仪器都没有，并且一些危险试剂也不可以带到学校外面去，dsl建议去其他地方做。dsl打电话给她大学同学、同济大学环境工程学院的江教授，教授说，春节后可以过去做实验，她会让大学生指导，但是要由我们自己操作。而测定水质的权威部门是环保局，我打了一圈电话找到闵行区环保局监测一站的施站长，站长经我再三恳求才同意2月3日凭“校长的介绍信”送样品去与他的其他样品一起做实验，由专业人士操作，约10天后给我们结果。

寒假伊始，我们又在莘庄公园里开了次会，具体确定了采样点的位置。因为同济江教授说一定要用玻璃瓶，我请在医院工作的妈妈弄来了8只盐水瓶，此时也分给每个采样点同学2个。

很快采样的日子到了，我把长长的塑料绳系上大塑料桶，抛到北横泾河里，等它沉下去，再提上来，灌满盐水瓶。大家全采好样，江教授却告诉组长需再等三天，我只好过三天再次出去采样，也有人把瓶存入冰箱“保鲜”。三天后重新采样时，正巧发现河边一家工厂在焚烧废油，我马上用数码相机作了记录。

乘2条轨道交通线，再叫出租车，才到达同济大学。迎接我们的是江教授的研究生，姓姜。不巧，由于正好是寒假，我们刚刚进入实验室，就被保安赶了出来，甚至来不及拍张照片。姜同学也十分无奈，最后只好让我们先回去，他代我们做实验。当晚，他把数据发到了我的BP机上。这天正好是2月2日。

第二天也就是2月3日一大早，我和组长再去闵行区环保局监测一站。组长竟把介绍信弄丢了！还好另一组不需要这个介绍信，他就去拿来了。施站长收下了4瓶样品，还有那个班主任签名、教务处拿校长图章盖章的介绍信。

开学了，10日、11日，施站长两次打我的BP机，可是每次我回电，他都已经下班了，但我知道一定是实验完成了。12日才打通他的电话，他说若要星期六去取，他可以交给门卫室，他周末不上班。星期六小孩子去了，却说已经寄往学校。糟糕！天知道这信转到学校的哪个部门了，我很担忧会丢失。还好，星期一上午从班主任那儿拿到了这份“监测报告”。

一看数据，我又起了疑心。同一地点的水样，他们测得COD=64，而同济测得COD=4，差了16倍！赶紧打电话给施站长，他说上海不可能有COD=4这么干净的河水，一定是同济错了。

实验全部完成了，根据刘老师介绍的流程，该撰写结题报告了。一个星期六，我在电脑前忙了三个小时，拼凑出一篇1500字的[结题报告](/t/2004/beihengjing/)。再到学校，大家一起改了一改。

下面便是等着什么时候上交了，在动员会上刘老师说过不完成不能毕业的。可是…………一年过去了，我们参加了高考、领到了毕业证书、还接到了高校录取通知书，却还是没有等来上交结题报告的日子，气愤！

当然，我们进行研究时培养的能力、沟通技巧、团队精神等，对于以后的学习、科研和生活，必定是有益的，这也是北横泾课题带给我们组6位同学最重要的收获。

2005-08-06

## 高三X课

高三第二学期的课程表中，每周五节自修课变成了只有可怜巴巴的一节，两节政治课也没了，这六个课时都给了“X课”。X课，也称综合课，是配合上海卷高考综合能力测试科考试而开设的。X课每周的六个课时分别由原来的政治、历史、地理、物力、化学、生物六位老师各上一节，所以这六节课分别有政综（正宗？）、历综、地综、物综、化综、生综（生的粽子？）的命名。

我们知道，高三第一学期开始，学生只上语文、数学、英语、所选考科目以及体育、政治两门公共课。这样，第二学期开设X课时，对每个人来说，只有⅙的内容是熟知并深入掌握的，另外⅚只是在脑海中有个影子却怎么也记不清。我是选考化学的，化综课上我对dsl提出的几乎所有问题都觉得容易，而冯、王、杨、李、马老师走进教室时，任何问题都觉得有点难度的。

上X课时，同学们往往按照自己的选考科目组成集团。比如生物老师抽我答题时，我就听到身后同样选考化学的白面包和3n<sup>2</sup>鼓励我：“为化学班争口气啊。”

由于对知识的淡忘，X课上往往是笑声一片。地综、物综、化综的老师喜欢抽人答题，而且都是不抽选考该门科目的同学。记得高一的物理老师说过：“到学期末你们没人写错加速度单位，我就下岗。”后来有10个人写错，占19％，可到X课上就不是写错单位了，连公式都不记得了！当然，让选物理的嘲笑了。dsl让写电解水的化学方程式，一个人在黑板上刷刷写下H<sub>2</sub>+O<sub>2</sub>→H<sub>2</sub>O↑。老兄，这可是点燃呐，而且还没配平！地理可更妙了，有人连世界上有几个大洲都搞不清。

生综的马老师利用三个课时搞了个竞赛。她在电脑中准备了几百道习题，从微量元素到遗传变异都有。竞赛是以小组为单位的，班里没人选生物，各组人数差不多就行了。我的生物功底还可以，可惜坐在教室窗边，举手抢答老师不容易看见，所以经常吃亏，组里同学都为我打抱不平。凡是让我答的，一大半可以答对。根据老师的规则，答错不倒扣分，所以我不管会不会都举手，不会的就乱答，使别组没机会得分。

历综的王老师每节课都发两张卷子，每张40道选择题。做题很快，10分钟可以完成。第二个10分钟就报答案，他自己不报，让历史班同学讲；如果错了，后果很严重，谁报错了，错一题罚写一篇历史小论文（整整500字）。还剩半节课，仁慈的王老师可就让大家上自修了。

与X课课堂上的轻松活泼形成鲜明对比的是阅卷工作。因为高考科目的存在，五次模拟考也就设立了综合科目，时间2小时与高考一样，试卷用了今年的真题和其他学校的试卷，文科、理科试卷不同。我从来没有坐满2小时，差不多半小时就答完了，再过半小时就走人，吃饭去了。从食堂里的人数看，提前交卷的占了大多数，坐满2小时的反而少。

考试时一直在想，这些试卷谁来批改？考完才知道，居然是我们！因为我们2班和隔壁的1班是所谓的“实验班”，所以这个“光荣任务”总是这两个班轮流进行。我参加过两次阅卷，每次20份左右，有标准答案。考生回答千奇百怪，与标答若即若离的最难办，最方便的就是空白，这种卷子只要画个鸭蛋；白卷也真不少，比如一本物理班考生的试卷，后面化学、生物的问答题，有人差不多全部空白。厚厚一叠批完，手都酸了，再抬头看钟，晚饭也没了；第一次我是吃了盒饭，第二次干脆捧着试卷，在餐厅边吃边改了。

可惜，今年高考综合卷题型改变很大，所有这一百多节课和五次考试的内容都没有涉及，坐满2小时也没有多余时间。考前我也没复习综合，还算碰巧。不知明年的X课该怎么教？似乎六位老师各上一节的方式不管用了，高考综合卷可是大杂烩哟！

2005-08-19

## 帅哥训练营

高三的体育课，老师很少管大家，差不多都是自由活动的。我看着踢足球的同学们满头大汗，又想起包子曾因足球而伤的膝盖，对绿茵场望而却步。热爱阳光的我不愿像一些“好学生”一样体育课缩在教室里，于是带了网球一个人玩；结果，三只网球丢的丢、坏的坏，没多久就一个不剩了。

后来，在体育委员Kingdom of Handsome的邀请下，我就改行打篮球了。篮球比赛的确比足球比赛激烈，然而学校里由于场地限制，平时打篮球都是四五个人一起玩，不分组、不对抗，相对轻松一点。

我大概是几个人中球技最差的了。K.H.说，我是帅哥只能是“食草帅哥”，他们几个则是“食肉帅哥”。于是，这个篮球架就算是帅哥训练营，团支书当“校长”，K.H.就当“教授”了。

训练科目不少，先从抢球开始，到投篮、盖帽、助攻。这些科目都是有奖的，比如K.H.身高1.8米，我若盖掉他一个，他就得请我喝饮料；可惜，我实在够不着，所以一杯乌梅汽水也没喝到，反而欠了他6个脑袋！

比我还水平臭的也有。班里有个人，因为常常填错表格而被称为“表格杀手”，又因长相酷似韩剧明星裴勇俊而被称为韩国人。一次打比赛，K.H.让我防守他，使他一节课一球未进，不过我也累得精疲力尽。还有[包子](/t/2005/zggz/#包子)，有一次同我比投篮，一人投10个，我进3个，他只进2个；并且这是高考前最后一节体育课，包子就没有机会再和我比试了。

体育老师有几次也来看我打篮球，他觉得我的球技有进步。不过，我那双手投篮，是国家女队的训练方法，男队一般用单手的。

2005-08-06

## Ekey与校园网

七宝中学是本市首批建立校园网的高中之一。早在1998学年迁入农南路现址时就已预留了校园网端口，到2002学年实现每间教室都配备一台SVA电脑和一台PLUS投影机。

七宝中学拥有三个顶级域名：[qibao.sh.cn](http://www.qibao.sh.cn)、icampus.cn和my2010.net，运行门户网站、教育科研网、内部学习与交流、邮局、VOD视频点播、教育素材库、方正apabi图书馆等多个网站。全校拥有2000MB上海科研网带宽，218.1.105.18-26这9个公网IP地址。

我高一的时候，打开教室的电脑不需要任何认证，即可匿名使用。除了上课使用电脑放映多媒体课件外，课余时间大家也可以下载老师的课件观看，还可以上网查询。

可是，有些同学却去下载很多游戏，在下课时间玩。虽然老师不允许在教室玩游戏，但是因为缺乏有效的技术手段，玩游戏现象屡禁不绝。同时，还发现有人在周末上黄色网站。
这样，教室和机房的电脑总是感染大量病毒，虽然C盘设置了自动还原，但是存放资料的D盘带毒，仍然造成网络堵塞，严重影响教学秩序。
另外，由于我的工作失误，破坏了“学习与交流”网站，令网管大吃一惊，却花了好久才查到那个[192.168.5.58](/t/2005/zggz/#192-168-5-58)。

到高三，学校网管中心投入大量资金，一举解决了上述问题。

首先拆除教室电脑的硬盘，使用无盘工作站方式启动，对文件作的任何更改都会在重启时丢失。这样避免了安装游戏，因为大型游戏无法保存了。不过，上课时一旦死机，就只好重新下载课件，很是麻烦；如果服务器临时故障，根本无法开机，上课也不太方便。

接着给每位老师、学生发放Ekey。Ekey是一种USB接口的智能卡，学校里的所有电脑都需要插入Ekey才能开启；每个Ekey都是与人对应的，即存储了操作者的身份，一旦发现非法行为，马上可以查到Ekey序号，从而追查操作者。可是，Ekey一旦拔出计算机就会重启，于是为了能留下课件给大家参考，便干脆一直插同一个Ekey公用，Ekey也就形同虚设了。

本来宣传可以用Ekey查询自己的考试成绩、出勤情况等，直到我毕业也还是只闻楼板响不见人下来，不知何时才能实现。

原来学校网站提供了个人主页服务，开放ASP权限，造成了严重的安全隐患，在我高三这年也关闭了。

可以看出，校园网的网管渐渐地增强了安全意识，这也是一个网站/网络成熟的表现。不过，还是要考虑一下实际的有效性啊！

此事趋于平息，又发生了另一个情况：某班电脑内的CPU和内存条等被社会闲杂人员盗走了！这样，硬件也不安全了。最终，只好在讲台旁安装一个大铁箱，正面不上锁但无法取出主机，这才避免了硬件被盗。

2005-08-05

## 网上论坛

七宝中学、文来中学、数字世博畅想三个学校官方网站都运行了论坛。论坛本来是学生、教师、家长交流的平台，然而由于学校宣传不力，很多同学根本不知道这些论坛的存在。相反，这些论坛还曾经因为监管不力出现裸体照片而遭到公安机关的警告。后来在一个内部平台上也开设过论坛，但注册该平台需要电话申请，因而用户数极少。

与此同时，学生自主创办的论坛发展得如火如荼。一个收费的论坛主机和一个国际顶级域名年费大约只有500元，开设论坛价钱并不贵。

在七宝、文来中学最有影响的当属“麦茶”论坛（[wltea.net](http://web.archive.org/web/20041101021101/http://www.wltea.net:80/bbs/)）。该论坛至今已运行五年，原名“文来麦茶”，是WAWDJ创办的一个班级论坛，如今已发展为七宝、文来全校性的交流空间。目前论坛拥有数千注册用户，版块十多个，几乎涵盖中学生感兴趣的所有话题。现任网管Fairy也十分尽责，每天都上线管理。不过我对她有点意见，就是她太喜欢骂人，常常说我的坏话，我可是敢怒不敢言，一旦对骂，轻则删帖，重则罚钱（虚拟货币）、进监狱。

[class4us.net](http://web.archive.org/web/20041209164055/http://www.class4us.net:80/discus/)是一个班级论坛，2005届1班办的。这个论坛用户数约百人，帖子也少，好处就是发的帖不容易“沉”，因为有几个版块可以半年没有一个新帖。

BananaPie（bananapie.com）则是2006届办的。不过，我不太熟悉它。

还有个“八十年代孩子的天空”（[dream21cn.net](http://web.archive.org/web/20041230054448/www.dream21cn.net)），这是上海地区数十所中学、大学的联合论坛，内容侧重游戏。可惜，由于“麦茶”的吸引力，这里的“上海七宝文来中学”版块正面临着被关闭的下场。

最后介绍一下我开设的“阳光家园”论坛（sunnyland.1m.cn），这是我发表作品的地方，还希望各位读者来捧一捧场。

2005-08-07

## 附录·图书

以下这些书籍是我在高中期间阅读了、并对我产生一定影响的：

### 教育类（课本除外）

* 《学会求知·语文卷》
* 《王后雄考案·化学》
* 《研究指导》
* 《专业目录》
* 《上海高考指南》

### 思想类

* 《谁动了我的奶酪》
* 《怎样赞美别人》
* 《让幸运来敲门》
* 《爱商》
* 《潜商》

### 文学类

* 《唐吉诃德》
* 《一分钟小说选》
* 《毕业时我们无处逃遁》
* 《故事会》
* 《读者》

### 知识类

* 《十万个为什么》
* 《生活中的数学》
* 《生活中的物理》
* 《生活中的化学》

### 工具类

* 《牛津高阶英汉双解词典》
* 《现代汉语词典（汉英双解版）》
* 《数学手册》
* 《高中数理化概念公式定理手册》

2005-08-23

## 附录·老师的话

不限时间 萱萱

> 不错的/这个这个这个这个/中国的专制社会/那是害死人了
> 这个这个这个这个/伟人老了/他也要糊涂啊
> 这个这个这个这个/文化大革命时期/真是一场悲哀啊
> 这个这个这个这个/邓小平的改革开放/真是可爱啊/哦……明白？

高二年级 九克

> 第九体（题）

高二第二学期选修课考试当天上午 mayl

> 下午要考试，硬让你们看生物你们也看不进，还要在心里骂我。

高二时损坏的投影仪更换完毕，上课中途老师抬头看见 dsl

> 你们怎么不早告诉我？

高三第一学期，政教处抓纪律 班主任

> 明天务必准时到校参加升旗仪式，谁迟到谁倒霉！

高三，默写推迟 Mrs Chen

> 明天默写，No more surprises.

高三，讲解已讲过多次的语法要点 Mrs Chen

> I have told you millions of times.

高三，发现电脑死机、黑板卡住 Mrs Chen

> You should take good care of your equipments. Your computer doesn't work well. Your blackboard doesn't work well.

高三第二学期，黑板上下乱滑 cce

> 你们这黑板，自动化程度也太高了

高考前夕 班主任

> ｘｘｘ，把电视关了！ （一人上前找遥控器）
> 用手关！ （指直接按电源开关）
> （另一同学：“他这也是用手呀！”）

2005-08-22

## 后记

又是三个星期，我写完了这第二组饱含真情的、记载了我们高中三年生活的文章。散乱的笔划，回忆了过去欢乐的时光。

这组《高中记事》的确以记事为主，篇幅大都比较长。记得萱萱平时给大家练习的作文只要写1000字，我们高考时那篇关于“流行文化”的材料作文只要求了800字，我这里的文章却常常超过2000字。在《走过高中》网络版的留言中，我看到有读者建议作些描写，我在此说明，因为故事太多太丰富，很多的描写会导致太长的篇幅，所以还是精炼一点的好，否则读者看起来太累了，特别是那些通过手机阅读的Mo一族。

撰写这些文章，我都是先写手稿，用漂亮的纯蓝墨水写在笔记本上；时间一般是在傍晚，或者深夜。电子稿是后来输入电脑的，通常使用国产的WPS2003软件，微软拼音输入法；网络版则是通过自己编写的ASP动态网页实现的。

处于隐私保护的考虑，《高中记事》里没有出现各位同学、老实得真名，而是用字母、昵称、FTP帐户等代替。《走过高中》原本是有真名的，再发表时也会去掉。记得以前有人撕了我的作文，这次她虽然无法撕碎电脑或者手机的屏幕，但是我还是作个保护，以免她又要生气。如果哪位读者实在不明白我写的是谁，请发电子邮件来问。

暑假马上就要结束了，我可能无法再继续写作了，至少再写这样的十几篇是不可能的了。我可能会再陆续发表一点，就直接发到sunny land的论坛上吧，网址是[http://sunnyland.1a.cn/](http://web.archive.org/web/20060705200440/fred.fangwen.net)，对手机上网的Mo一族我只好说抱歉了。

2005-08-24
